Les ouvriers non qualifiés du gros œuvre du bâtiment, des travaux publics, du béton et de l'extraction travaillent principalement comme maçons, monteurs en structures métalliques ou en bois, dans la pose de revêtements étanches ou isolants, comme manœuvres dans les travaux publics. Cette main d’œuvre non qualifiée a été progressivement remplacée sur les chantiers par des machines mécaniques de plus en plus perfectionnées. Leurs effectifs ont ainsi fortement diminué au cours des trente dernières années, pour ne plus s‘établir qu’à  186 000 personnes en 2012-2014. Si cette baisse s’est principalement réalisée pendant les années 1980 et 1990, après une légère progression au début des années 2000, on assiste à nouveau à une baisse continue des effectifs depuis quelques années. Ces métiers sont particulièrement présents en Corse.Ces métiers sont quasi exclusivement masculins, et majoritairement occupés par des jeunes : seuls 17 % de ces ouvriers non qualifiés sont âgés de 50 ans ou plus ; les moins de 30 ans occupent 37 % des emplois. La fréquence des contrats de travail courts reflète la forte présence de jeunes dans cette profession : 9 % de ces ouvriers sont apprentis, 11 % intérimaires et 15 % exercent sur des contrats à durée déterminée. En définitive, seuls 65 % des ouvriers non qualifiés du gros œuvre du bâtiment, des travaux publics, du béton et de l'extraction exercent sur des contrats ou emplois à durée indéterminée, contre 88 % il y a trente ans.Le niveau de diplôme a fortement progressé mais demeure néanmoins relativement faible : 48 % de ces ouvriers ne sont pas diplômés ou détiennent au maximum le CEP ou brevet des collèges, contre huit sur dix au début des années 1980. Parmi les moins de 30 ans, près d’un quart des ouvriers est encore en cours d’étude (principalement en apprentissage) et 29 % ne détiennent pas de diplôme. Les deux tiers de ces ouvriers sont employés dans des entreprises du secteur de la construction et 14 % exercent pour le compte de l’administration publique. 38 % des ouvriers ont une ancienneté dans l’entreprise de cinq ans ou plus, contre 53 % au début des années 1980. Le salaire net mensuel est inférieur à 1 250 € pour un quart des ouvriers travaillant à temps complet.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier non qualifié du gros œuvre du bâtiment, des travaux publics, du béton et de l'extraction est très élevé relativement au nombre de personnes exerçant ce métier. Plus des trois-quarts de ces demandeurs d’emploi ne possèdent aucun diplôme.
